\section{Aufgabenblatt 1}

\subsection{Aufgabe 1 - Grid Computing}

\subsubsection{Definiere Grid}
\quotation{\textsl{``A computational grid is a hardware and software infrastructure that provides dependable, consistent, pervasive, and inexpensive access to high-end computational capabilities.''}}
\\

	In einem Grid werden Ressourcen verwaltet und verteilt.
	Zus\"atzliche Resourcen k\"onnen bei Bedarf im Grid bereitgestellt werden.
	Die Ressourcen k\"onnen dabei auf verschiedene Weise gekoppelt werden:
	Sequentiell, verteilt oder parallel.
	Ein Grid wird von mehreren Personen oder Gruppen (VO) gleichzeitig verwendet.
	Sie \"ubergeben ihre Aufgaben dem Grid, welches dann die bestm\"ogliche Art und Weise der Ausf\"uhrung ermittelt.
	Die Infrastruktur eines Grids besteht aus einzelnen Knoten,
	die die eingentlichen Auftr\"age abarbeiten.
	Sie werden durch das Grid jedoch vor dem Nutzer versteckt und die Zuordnung der
	Aufgaben erfolgt durch spezielle Software (Grid Middleware).
	
\subsubsection{Vorteile von Grid-Technologie}
	\begin{itemize}
		\item H\"ohere Rechengeschwindigkeit	
		\item Gemeinsames Nutzen von teurer Hardware
		\item Vereinfachung der Nutzung und erh\"ohte Portabilit\"at
	\end{itemize}
	
\subsubsection{Anwendungen im Grid und deren Besonderheiten}
	Anwendungen im Grid m\"ussen in der Lage sein,
	die ihnen gestellten Aufgaben in einzelne zu zerteilen.
	Diese Aufgaben k\"onnen dann von den einzelnen Knoten verarbeitet werden.
	Dazu sind unter Umst\"anden bestimmte Anpassungen n\"otig.
	
\subsubsection{Definiere Grid-Middleware}
	Ein Grid-Middleware ist daf\"ur verantwortlich,
	dass sich ein Grid verh\"alt wie ein einzelnes System.
	
	Sie vermittelt zwischen den laufenden Anwenungen und den lokalen
	Betriebssystemen der einzelnen Rechner/Knoten.
	Die Grid-Middleware \"ubernimmt das Scheduling der dem Grid \"ubegerbenen
	Aufgabgen und verwaltet diese in Warteschlangen.
	Die Kommunikation \"uber den Zustand der Aufgaben wird von ihr \"ubernommen.
	Durch ihre zentrale Stellung ergm\"oglicht die Grid-Middleware auch
	das Accounting und Billing des Grids.
	Sie leitet die n\"otigen Informationen an die entsprechenden Stellen weiter.
	Weiterhin ist sie entscheidend f\"ur die Sicherheit des Grids.
	Sie stellt Single Sign-On Funktionalit\"at zur Verf\"ugung und
	schottet die einzelnen Jobs voneinander ab.
	Die Grid-Middleware ist aber auch transparent und l\"asst sich durch APIs
	von anderen Grid-Middleware Instanzen oder Implemetierungen nutzen.

\subsection{Cluster Computing}
	\subsubsection{Skizziere eine Cluster Architektur und beschreibe die wichtigsten Komponenten}
	%pics oder es ist nicht wahr....

	Die Basis eines Clusters bilden die Worker-Nodes.
	Sie sind die Computer auf denen die Berechnungen stattfinden.
	\"Ublicherweise sind sie sind meist mit einem weiteren Systemen \"uber
	eine Hochgeschwindigkeitsnetzwerk verbunden.
	Dabei handelt es sich um ein Fileserver der f\"ur alle Worker-Nodes
	die gleichen Daten bereitstellt.
	Meist gibt es zus\"atzlich noch einen zentralen Server das Scheduling und ähnlich Funktionalit\"aten
	bereitstellt.
	Diese Aufgabe des Eingangspunktes zum Grid kann aber auch von einer Worker-Node \"ubernommen werden.

	\subsubsection{Welche Warteschlangenstrategien gibt es? Welche w\"urdest du bevorzugen? Begr\"unde!}
	Hier ein Auswahl bekannter Scheduling Verfahren.
	\begin{description}
		\item[FCFS, First come - first serve] \hfill \\
			Die Auftr\"age werden in der Reihenfolge in der sie zeitlich eintreffen abgearbeitet.
			Der Vorteil ist, das diese Strategie sehr transparent f\"ur den Nutzer ist.
			Große bzw. Lange Auftr\"age k\"onnen jedoch die Warteschlange verstopfen,
			da die erwartete Laufzeit keine Rolle f\"ur die Reihenfolge der Abarbeitung spielt.
		\item[Backfilling] \hfill \\
			Auftr\"age die sp\"ater eingereicht werden k\"onnen vor anderen Auftr\"agen in der
			Warteschlange ausgef\"uhrt werden, wenn sie diese nicht verz\"ogern.
			Diese Strategie ben\"otigt auch m\"oglichst exakte Angaben \"uber die erwartete Laufzeit
			der Auftr\"age.
			Insgesamt kann aber eine besser Auslastung als durch FCFS erreicht werden.	
		\item[SJF, Shortest Job First] \hfill \\
			Der Auftrag mit der jeweil k\"urzesten (erwarteten) Laufzeit, wird zuerst ausgef\"urhrt.
			Entscheiden f\"ur das korrekt Funktionieren dieses Warteschlangenstraegie ist,
			dass die Benutzer die laufzeit des Auftrages richtig angeben.
			Dies ist jedoch nicht immer m\"oglich,
			so das es sehr lange dauern kann bis Auftr\"age mit langer erwarteter Laufzeit angestossen werden.
	\end{description}
	%Srsly?
	Aufgrund der hohen Effizienz w\"urden wir uns für die Backfilling-Strategie entscheiden.
	Ein Scheduling Verfahren sollte jedoch immer entsprechend der jeweiligen Strukturen gewählt werden.
	Wichtige Paramenter dafür sind Effizienz, Durchsatz, Faireness, Antwortzeit und Transparenz.
\subsection{Parallelisierung}
\lstinputlisting[language=Perl]{task_01/render_parallel.pl}
